\section{Entwurf}


\graphicspath{{../modules/entwurf/img/}}
\graphicspath{{../build/uml/}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Modularer Entwurf}

\begin{frame}[fragile]{Modularer Entwurf}
    \begin{block}{Modulführer}
        Gliederung in \emph{Module} und beschreiben ihrer Funktionalität
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Modulschnittstellen}
        Beschreibung der von Modulen zur Verfügung gestellten Elemente
        (Methoden, Variablen, Typen, Ein- und Ausgabeformate, etc.)
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Benutzt-Relation}
        \begin{itemize}
            \item Beschreibt, wie sich Module und Subsysteme untereinander
                nutzen
                \pause
            \item Gegliedert in Module und Komponenten
                \pause
            \item Wie sollte die Relation aussehen (als Graph)?
                \pause Hoffentlich ein DAG!
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Feinentwurf (vlt.)}
        Genaue interne Beschreibung von Algorithmen und Datenstrukturen, etc.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Und was bringt uns das?}
    \begin{block}{Geheimnisprinzip!}
        Was war das noch mal?
        \pause
        \begin{itemize}
            \item Module sollten \emph{unabhängig} voneinander entworfen werden
            \pause
            \item Module sollten \emph{ohne Kenntnis der inneren Struktur}
                benutzbar sein
            \item \emph{Innerhalb} des Moduls sollte eine \emph{starke
                Kohäsion} herrschen
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Und was ist das Ziel?}
        \begin{itemize}
            \item \emph{Vorhersehbare} Änderungen beeinflussen die
                Schnittstelle \emph{nicht}
            \pause
            \item \emph{Weniger vorhersehbare} Änderungen sollten nur
                \emph{kleine} Änderungen verursachen
        \end{itemize}
        \pause
        Beispiel Benchmarkingprogramm: Änderung der git API sollte einfach ohne
        großartige Änderung der Schnittstellen möglich sein.\\
        Änderung auf SVN, Fossil, etc.\ darf auch Änderungen nach sich ziehen.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Was will man \emph{vielleicht} verbergen?}
    \begin{itemize}
        \item Datenstrukturen
        \item Ein- / Ausgabeformate: Parsen an den äußeresten Rändern, intern
            dann mit eigenen Methoden, Typen und Attributen arbeiten.
        \item Ggf. Texte (z.B. wegen Lokalisierung)
        \item Vieles mehr :)
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Benutzt-Relation}
    \begin{block}{Definition \enquote{benutzt}}
        \enquote{Programmkomponente A benutzt Programmkomponente B genau dann,
        wenn A für den korrekten Ablauf die Verfügbarkeit einer korrekten
        Implementierung von B erfordert.}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Und wann ist das der Fall?}
        \begin{itemize}
            \item A delegiert nach B
            \item A ruft Methoden, Attribute oder ähnliches von B auf \emph{und
                benötigt den korrekten Ablauf von B}
            \item A erstellt Instanzen von B
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Und wie setzt man zyklische Abhängigkeiten um?}
        Gar nicht, hoffentlich. Als Ausweg gibt es aber \emph{Callbacks}.
        Wieso erzeugen Callbacks keinen Zyklus?

        \pause
        Eine Benutzt-Relation ohne Zyklen nennt man auch Benutzt-Hierarchie.
    \end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Objektorientierter Entwurf}
    \begin{block}{Module in der Objektorientierung?}
        \pause
        Klassen und Pakete
    \end{block}

    \begin{block}{Eröffnet die Objektorientierung neue Möglichkeiten?}
        Ja! --- Vererbung, Polymorphie und Variantenbildung\\
        \pause
        Dafür wurden neue Architekturstile und Entwurfsmuster entwickelt
    \end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
